《**十八樓C座**》（）是[香港商業電台一](../Page/香港商業電台.md "wikilink")-{台}-製作的[廣播劇和最長壽節目](../Page/廣播劇.md "wikilink")，在1968年7月3日晚上7:15首播，劇中故事以座落於[灣仔的](../Page/灣仔.md "wikilink")「周記茶餐廳」的老闆員工與經常光顧的街坊作為主線。廣播劇以諷刺時弊為主，嬉笑怒罵，引起不少[香港人的共鳴](../Page/香港人.md "wikilink")。現播出時間為星期一至五中午12時40分至1時，當天深夜1時40分至2時重播。如當日為星期一至五的日间賽馬日、施政報告及財政預算案發表日，會暫停播出。

2008年7月2日，《十八樓C座》推出了40週年特別版，並由劇中各演員前往全香港18區多個的士站向司機派發金牌咖啡。同年10月6日，商台製作為期一個月的紀念四十週年專輯，重播過去劇中部分單元，以及製作《十八樓C座
為民喉舌四十年》一書，講述過去四十年香港社會及傳媒的發展。

2011年4月5日，何文光重新回來，替補因病離去的元老[甄錦華](../Page/甄錦華.md "wikilink")，並在角色上由大隻標變回的士高。另外，劇中新角色嘉嘉是影射某舊樓收購集團代表的地產經紀。在2011年3月18日交代了包租公移居大陸把其居所交給有關地產經紀。

2014年底，劇中新角色鄭麗美出現，該角色是設定為鬍鬚仔的徒弟。有關角色除了漸漸承繼鬍鬚仔的戲份，亦慢慢替補因病離去的元老陳森。與此同時，陳聰所飾演的輝仔也重新回來經常出現。兩者把十八樓C座背景切合討論有關香港年輕一代的社會話題。

2018年，商台為紀念十八樓C座50周年。在7月2日開始播放為期一個月《十八樓C座 50年不變
經典重温》20集的專輯，以及在馬季歇暑期間於星期日播放的《十八樓C座
50周年特別篇》。另外，又在7月3日及13日於中午於銅鑼灣至上環派發金牌咖啡，以及限量推出非賣品紀念郵票。

## 歷史

《十八樓C座》前身是《欲罷不能》和《冷眼旁觀》兩個廣播劇。[六七暴動時](../Page/六七暴動.md "wikilink")，香港由左派工會發起不同行業的[罷工行動](../Page/罷工.md "wikilink")，[商業一台便推出廣播劇](../Page/商業一台.md "wikilink")《欲罷不能》諷刺罷工行動。至暴動平息後，商台再推出另一套名為《[冷眼旁觀](../Page/冷眼旁觀.md "wikilink")》的廣播劇。及至事件淡化後，現時的《十八樓C座》便隨之而生。

早期開場白有“十八樓C座？冇錯！係十八樓C座。”及“收掛號信呀！邊個呀？十八樓C座。”等等，而深入民心的開場音樂使用1967年美國電影《The
Happening》的《Let's Play
Games》，該音樂逾半世纪以來亦一直保持原有[旋律做過場音樂](../Page/旋律.md "wikilink")\[1\]。

節目早期由[楊廣培](../Page/楊廣培.md "wikilink")、[尹芳玲飾演主角劉百奇](../Page/尹芳玲.md "wikilink")、周影塵夫婦，兩夫婦住在[觀塘某大廈的十八樓C座](../Page/觀塘.md "wikilink")，而周老闆則在街邊經營茶水檔。1978年，[楊廣培及](../Page/楊廣培.md "wikilink")[尹芳玲轉職](../Page/尹芳玲.md "wikilink")[佳視](../Page/佳視.md "wikilink")，節目便改由監製[馮展萍飾演](../Page/馮展萍.md "wikilink")《噴火筒雜誌社》的總編輯丁三一，周刊總部位於灣仔某大廈的十八樓C座，而茶水檔的周老闆也在灣仔買下地舖「周記冰室」。至1988年馮展萍離開商台後，「十八樓C座」的場景完全淡出，從此便由周老闆擔大旗，場景也以「周記茶餐廳」為主，直至現在。而周老闆於灣仔的居所亦是十八樓C座。

## 內容

十八樓C座是一個歷史悠久的社會廣播劇，與時並進，利用嬉笑怒罵的手法及劇中一群你、我都熟悉的小人物，演繹社會大小事，諷刺時弊，引起大眾共鳴。

## 編劇、監製

眾人都公認老式編劇如的式、唐寧等對白抵死過癮，但用角彈性較低，集集登場角色也相若，甚少不同。但大家仍是抱住同一個心－以故事貫穿時事，嬉笑怒罵，諷刺時弊。

  - 程雪門（原名[楊普禧](../Page/楊普禧.md "wikilink")，[楊立門的父親](../Page/楊立門.md "wikilink")，1970-80年代的編劇）
  - 馮展萍（[馮偉棠的父親](../Page/馮偉棠.md "wikilink")，1970-80年代的監製）
  - 唐寧（1970-80年代的編劇）
  - 文龍（1990年代-2004年的編劇）
  - [陳慧](../Page/陳慧.md "wikilink")（1990年代的監製，接替離開的元老馮展萍）
  - [李錦](../Page/李錦.md "wikilink")（接替2004年離職的監製[王德全一段時間](../Page/王德全.md "wikilink")）
  - [王德全](../Page/王德全.md "wikilink")（1990年代-2004年的監製，接替離開的元老馮展萍）
  - 超人（[林超榮](../Page/林超榮.md "wikilink")）（90年代初一段時期，2004／05年？接替離開的元老唐寧和文龍）
  - 的式（原名[黃國昭](../Page/黃國昭.md "wikilink")，曾於1970年代參與，2004年再度加入，接替離開的元老唐寧，2013年3月中旬心臟病發逝世\[2\]）2013年3月18日播出其未完成劇本作哀悼
  - 英格烈（2009年接替同年加入的鮑偉聰）
  - 熊太郎（約2012年加入）
  - 丘思陶（2010年加入）
  - [馮志豐](../Page/馮志豐.md "wikilink")（接替2004年離職的監製[王德全至今](../Page/王德全.md "wikilink")，間中編劇）
  - 漁夫（2010年加入，現身在紐西蘭）
  - 淋柿（2014年加入）

## 演員

  - 周新都 ─[金剛](../Page/金剛_\(播音員\).md "wikilink") 飾/45周年舞台劇 (年青時)
    [黃秋生](../Page/黃秋生.md "wikilink") 飾
      - 年近六十，富正義感，不平則鳴；頗衝動，（雷）聲若洪鐘，一鎚定音；有舊傳統道德觀念，可接受新事物；中產節儉，妻雲娟(45周年舞台劇、及50周年紀念嘉賓演出均為[蘇玉華飾](../Page/蘇玉華.md "wikilink"))早年去世，女兒亞英移民英國。現居灣仔某大廈十八樓C座。
      - 周老闆的口頭禪：
          - “（你都）黐筋嘅”（对任何人的骂人话）
          - “懵婆！躝返去後欄洗大餅啦！”（對祥嫂的罵人話，在周老闆被她激到嬲怒時用。）
          - “請到你呢班伙計，真係家山發囉！”（對祥嫂和水哥的罵人話，通常在周老闆被他們的說話激到無話可說時用。）
          - “叻到鬆毛鬆翼喇，曉飛曉昧喇！”（揶揄祥嫂有小聰明之時說的。）

<!-- end list -->

  - 朱惠芳（祥嫂） ─[朱雪梅](../Page/朱雪梅.md "wikilink") 飾
      - 四十餘歲，無知婦孺，文盲，心直口快每事問；樂於助人，丈夫早年去世，現居香港仔某大廈板間房。在周記咖啡室任職「打雜」(洗大餅)，頗為周老闆倚重，常被周老闆叫「懵婆」或「後欄皇后」。
      - 祥嫂的口頭禪：
          - “撞鬼囉”
          - “包租公話呀……”（因為祥嫂深信包租公的說話，所以她有時想引包租公的說法，但未講即被周老闆打斷，並叫她不要再講包租公的話。）

<!-- end list -->

  - 無牙三姑─[陳慕賢飾](../Page/陳慕賢.md "wikilink")
      - 年六十歲，冇牙婆，洋名Maria。講說話有漏氣，心地善良，吃齋之人；喜愛打麻雀。感恩；與夫甚恩愛，但夫年事高行動不便，常常要人照顧，無兒女，但頗多契仔、契女等等。周記常客，與周老闆、胡百通同一大廈鄰居。(最初十八樓C座的老婦角色沒有固定稱呼，後來在固定一個角色為無牙三姑)
  - 周紅─[陳慕賢飾](../Page/陳慕賢.md "wikilink")
      - 年約三十歲，早年由大陸偷渡來港之北妹；與胡百通、大隻標等有交往；常來周記訴苦，及賣弄風騷。是個麻煩但娛樂無窮的角色，和祥嫂經常頂嘴。近年經常偏幫建制派，但亦被人駁斥。因為與輝仔政見不同，又認為年青人經常搞事，所以經常指斥輝仔為「廢青」。與拉表叔同樣是所謂的「根正苗紅」，而周紅屬於親保守建制派。（80年代中創造）

<!-- end list -->

  - 阮南安─[李錦飾](../Page/李錦.md "wikilink")
      - 年約四十餘歲，早年偷渡來港的[越南船民](../Page/越南船民.md "wikilink")，後來成為本港居民；曾是周老板伙計，在售賣私煙盛行之時，掘了第一桶金；及後金盆洗手不幹，轉行正業，並與周紅結為夫婦，成為一對歡喜冤家。單純且無主見，對阿紅唯命是從；但有時都幾衰仔，是個攪笑角色（1985年起出現）。
  - 孤寒鐸─[李錦飾](../Page/李錦.md "wikilink")
      - 年六十餘歲，獨居於港島舊式屋村之小人物；早年喪妻，無依無靠，曾長期靠抹車過活；自認知書識禮，見識廣博，常常哼歌自娛，但孤寒成性，常被鬍鬚仔戲謔。自尊心薄弱。（2008-2010年曾被棄用，由當時金貴飾演的煙屎澤轉化過來）
  - 大編輯─[李錦飾](../Page/李錦.md "wikilink")
      - 年約四十歲，某報章編輯，正直、見識廣博，有正義感，周記常客。（由當時馮展萍飾演的丁三一轉化過來，90年代初創造，但在2007年才頻繁出現）

<!-- end list -->

  - 多仔公（[何文光飾](../Page/何文光.md "wikilink")）
      - 舊角色 ，靠子女多而好食懶飛，攞綜緩。（1977年出現，1990年代後極少出現，最近期出現於40周年紀念嘉賓演出）
  - 的士高─[何文光飾](../Page/何文光.md "wikilink")
      - 的士司機（1977年出現，1990年代後極少出現，2011年間中出現，劇中交代他從大陸回流香港。）

<!-- end list -->

  - 拉表叔─[馮志豐飾](../Page/馮志豐.md "wikilink")
      - 原名司徒拉。年近三十歲，精明；國內高幹份子，後申請來港。與周老闆是遠房親戚，拉之母親亦是周的恩人。曾有二女朋友－阿思及晶晶。拉表叔現居於周家。與周紅同樣是所謂的「根正苗紅」，而拉表叔屬於親開明建制派。（1997年創造，但在2007年後才集集出場）

<!-- end list -->

  - 輝仔─[陳聰飾](../Page/陳聰_\(香港\).md "wikilink")
      - 大學生，經常與周老闆頂頸，有時候戲弄周紅（2008年後開始間中出現，2015年開始經常出現）

<!-- end list -->

  - 陳大文─飾
      - 灣仔區議員兼立法會議員（極少出現）

<!-- end list -->

  - 鄭麗美─飾
      - 地產經纪，胡百通的徒弟，又名精甩尾，口頭禪是「Common Sense」。（2014年12月10日開始出現）

## 已離開該劇的演員

  - 劉百奇 ─[楊廣培飾](../Page/楊廣培.md "wikilink")
      - 職業為營業主任，住在觀塘某大廈十八樓C座。（第一代十八樓C座主角，在離開商台後不再出現。曾經出現於40周年紀念嘉賓演出，2015年9月9日[楊廣培在多倫多以北萬錦市多福醫院病逝](../Page/楊廣培.md "wikilink")。）
  - 周影塵 ─[尹芳玲飾](../Page/尹芳玲.md "wikilink")
      - 職業為攝影師，劉百奇妻子。（第一代十八樓C座主角，在離開商台後不再出現。)
  - 丁三一 ─[馮展萍飾](../Page/馮展萍.md "wikilink")
      - 《噴火筒雜誌社》的總編輯（第二代十八樓C座主角，[馮展萍離開商台後不再出現](../Page/馮展萍.md "wikilink")）
  - 程公、煙屎澤
    ─[金貴飾](../Page/金貴.md "wikilink")（[金貴因病去世後](../Page/金貴.md "wikilink")，程公、煙屎澤不再出現）
  - 胡百通（鬍鬚仔）─[陳森飾](../Page/陳森.md "wikilink")
      - 四十餘歲，唯利是圖，口花花，腦轉數快，滿口不鹹不淡英語、普通話；說話招積、縮骨；但善良。未婚，獨居灣仔某大廈十八樓D座，與周老闆鄰居。通天經紀，中產階層。
      - 鬍鬚仔的口頭禪：“衰鬼”（這是他對祥嫂的暱稱，兩人份屬老友鬼鬼。）
      - 鬍鬚仔的口頭禪：“沒問題！”（1990年代以後，國語腔）\[3\]
      - （2015年7月24日最後一集出現，鬍鬚仔宣告回大陸擔當要職作結）
  - 阿英 ─[吳惠玲飾](../Page/吳惠玲.md "wikilink")
      - 二十歲左右，是周老闆的女兒，受殖民地教育，聰明伶俐，為周老闆最疼愛的親人。阿英富正義感，敢於以理說服父親的守舊思想和錯誤觀念，後來劇情交待阿英移民英國，移民後初期周老闆時時惦念女兒。（這個角色活躍於1970年代末至80年代中期，隨著吳惠玲離開商台而作結，而最近出現於50周年紀念作嘉賓演出）
  - 包租公 ─[甄錦華飾](../Page/甄錦華.md "wikilink")
      - 年六十餘歲，本姓包，過氣三世祖，祥嫂之房東，常自認股票通，與周老闆言論對立，常常教訓他，周老闆視包租公為眼中釘。
  - 大隻標 ─[甄錦華飾](../Page/甄錦華.md "wikilink")
      - 四十幾歲，老粗之人；常常中港來往經營私貨或做散工司機，自認中港江湖老手；早期與鬍鬚仔合作經營販賣木屋，後各奔前程。（間中出現）
  - 關老師 ─[甄錦華飾](../Page/甄錦華.md "wikilink")
      - 退休老教師，知書識禮。（2008年打後，關老師極少出現）
      - （2011年3月18日，包租公和大隻標最後一集出現，兩個角色皆不約而同宣告移居大陸作結）　
  - 水哥 ─[葉佳飾](../Page/葉佳_\(播音員\).md "wikilink")
      - 周老板伙計，口不擇言，經常聯同祥嫂一唱一和令周老闆氣得「吹鬚睩眼」。周老闆稱呼他「阿水」。
      - 阿水的口頭禪：“咖啡一杯～”（於1980年代；因為鬍鬚仔是周記常客，所以每當他到周記而阿水又在門面招呼客人的話，不需要鬍鬚仔開口，阿水便以高聲叫水吧沖咖啡，因此得到鬍鬚仔的讚賞。）
  - 水嫂、柳師奶 ─[馬淑逑飾](../Page/馬淑逑.md "wikilink")
  - 水哥和水嫂兒子 ─[慢必飾](../Page/慢必.md "wikilink")　（間中出現，慢必後來擔任馬路之友節目後不再出現）
  - 丁噹 ─[馬蹄露](../Page/馬蹄露_\(藝人\).md "wikilink")（梁穎顏）飾
      - 二十多歲初出茅廬的報館記者妹，滿眶熱忱，她是丁三一的細侄女。但在她出道時，丁三一（[馮展萍飾](../Page/馮展萍.md "wikilink")）已幾乎沒有在廣播劇裡出現（丁噹這個角色活躍於1990年代，在馬蹄露離開商台後角色不再出現，而最近出現於50周年紀念作嘉賓演出）
  - 胡椒粉 ─Hugo（[鄺偉明](../Page/鄺偉明.md "wikilink")）飾
      - 胡百通之叔（Hugo離開商台後不再出現，而且角色更設定於2000年代初逝世。）
  - 萬年青 ─[王德全飾](../Page/王德全.md "wikilink")
      - 灣仔區議員，本姓萬（間中出現，王德全離開商台後不再出現）
  - 平少 ─[快必飾](../Page/快必.md "wikilink")
      - 周老板伙計，有時候幫手外賣。（在大約1994至1996年出現，因為快必後來擔任馬路之友節目，故此最後交代有關角色轉職酒店作結。）
  - 乜議員 ─[張迦南飾](../Page/張迦南.md "wikilink")
      - 乜議員是灣仔區議員（極少出現，由萬年青轉化過來）
  - 賣菜婆、梁師奶、華記老闆娘 ─[陳淑儀飾](../Page/陳淑儀.md "wikilink")（間中出現）
  - 胡錦 ─[泰山](../Page/泰山_\(電台DJ\).md "wikilink") 飾
      - 胡百通的侄兒，二人性格相似，身形拍得住周老闆。錦仔從美國回流返港，成立類似「智庫」的組織，因乃總監，故又稱「胡總」。常說標準英語。（2005年至2011年出現，而最近出現於50周年紀念作嘉賓演出）
  - 蕃茄仔（Frankie） ─[許耀斌飾](../Page/許耀斌.md "wikilink")
      - 律師，有時與鬍鬚仔頂頸（極少出現，許耀斌離開商台後不再出現）
  - 阿君 ─[薛梅飾](../Page/薛梅.md "wikilink")
      - 三姑的乾孫女、於青少年中心任職（極少出現，薛梅離開商台後不再出現）
  - 嘉嘉 ─[黎淑芬飾](../Page/黎淑芬.md "wikilink")
      - 舊樓收購集團代表的地產經紀，遇到話題中有不順耳的地方，口頭禪是「Stupid」指責周老闆等人物，之後發表其高見。（2011年創造，取代包租公角色，2012年開始經常出現。2013年7月2日最後一集出現，劇中交代她前往美國修讀碩士課程作結）
  - 阿軍 ─（尚待察核）飾
      - 原名張軍，拉表叔朋友，於中國大陸來港，說話帶有大陸口音

## 口述人物

並未正式出場，但經常被劇中各人提及

  - 老嘢
      - 三姑之夫，茹素，行動不便，卻很留意時事，不出門能知天下事

<!-- end list -->

  - 洪七公
      - 中醫師，被灣仔一眾街坊公認為「黃綠醫生」

<!-- end list -->

  - 尖嘴茂
      - 周記茶餐廳大廚，經常創造一些前所未有的事物，名符其實是「阿茂整餅，冇嗰樣整嗰樣」

<!-- end list -->

  - 盲公炳
      - 相士

<!-- end list -->

  - 六婆
      - 於鵝頸橋打小人，祥嫂放假的時候，代替祥嫂負責在後欄清洗碗碟的替工

## 幕後製作

製作：冼坤林／朱振邦

## 參考資料

## 參見條目

  - [林彬](../Page/林彬.md "wikilink")
  - [西遊記茶餐廳](../Page/西遊記茶餐廳.md "wikilink")

## 外部連結

  - [《十八樓C座》於881903.com的節目重溫版面](http://www.881903.com/Page/ZH-TW/Pro881_05.aspx)
  - [《十八樓C座》於881節目區的留言版](https://web.archive.org/web/20150610212344/http://program.881903.com/Group/Index/8c4b7119-c4f8-4220-966d-16182705292d)

[Category:雷霆881節目](../Category/雷霆881節目.md "wikilink")
[Category:香港廣播劇](../Category/香港廣播劇.md "wikilink")
[Category:餐館背景作品](../Category/餐館背景作品.md "wikilink")

1.
2.  [小楊過懷緬「柯大俠」
    拍戲認真棒棒到肉](http://news.hkheadline.com/dailynew/headline_news_detail_columnist.asp?id=230209)，[頭條日報](../Page/頭條日報.md "wikilink")2013年3月15日
3.